\chapter{Revisão de Literatura} 
\label{capitulo:revisao}

\section{Mundos pseudo-infinitos}

-- falar aqui das zilhoes de abordagens para geração de mundos infinitos que nós encontramos. Parece que todo mundo resolveu fazer pesquisa sobre isso de uma hora para outra.

-- Aqui vai a explicação sobre o artigo frances sobre geração de cidades pseudo-infinitas (nosso artigo semente), aquela engine para geração de mundos virtuais, aquela outra ferramenta para geração de terrenos infinitos.

-- http://landscapestudio.omgames.co.uk/screenshots.html
-- http://www.vterrain.org/
-- http://www.pandromeda.com/products/mojoworldpro.php
-- http://wwwcg.in.tum.de/Research/Publications/FractalTerrain
-- http://www.howardzzh.com/research/terrain/
-- http://www.cs.brown.edu/~scd/world/home.html (exatamente o que queremos fazer)
-- http://www.earth3d.org/


\section{Funções de ruído}

-- Como utilizamos muito funções de ruido e afins, falar aqui do Perlin e do Musgrave. Falar bastante do livro deles, porque é uma coisa que é bem relacionada com o nosso trabalho e que a gente vai utilizar bastante.

-- Só utilizamos o noise do Perlin aqui e o conceito de multi-fractal, mas sobre fractais eu vou falar depois.


\section{Fractais para geração de relevo}

-- Falar aqui das 3 formas que encontramos para geração de relevo através de fractais (deposição de sedimentos, alteração do ponto médio e divisão de não sei o que).

-- Falar também sobre os multifractais que tem no livro do Musgrave, que ele usa para geração de costas de continentes muito bonitas.

